% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Resultados}
% 5.- Resultados
%   En esta sección se describirá la aplicación del método de trabajo presentado en el capítulo 4 en este caso concreto, mostrando los elementos (modelos, diagramas, especificaciones, etc.) más importantes.
\drop{E}{n} este capítulo se procederá a la presentación de \textbf{Dindes}, la aplicación que se ha desarrollado utilizando la metodología del Desarrollo Dirigido por Pruebas (ver sección~\ref{sec:tdd}). Como se ha visto anteriormente, y como aconseja \acs{TDD} que se realice la implementación de una aplicación, se elaboraron primero las diferentes pruebas con las que se iban diseñando la aplicación, para posteriormente, ir creándola.

Decir, que Dindes es una aplicación ejecutada por línea de comandos que tiene una interfaz web en la que se puede observar lo que está ocurriendo. Está dividida en diferentes módulos, cada uno de ellos destinado a cumplir una serie de funciones diferentes del resto. El funcionamiento y la cooperación de todos ellos ha dado como resultado una aplicación que cumple satisfactoriamente con los objetivos previstos (ver figura~\ref{dindesResumenArquitectura}). Estos módulos son los siguientes:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Sondas}. Es la parte de la aplicación que se encarga de ir monitorizando las diferentes partes de una red. Es altamente configurable gracias a la utilización de plugins específicos para cada tarea. Será el encargado de notificar cuando se ha roto alguna regla.
    \item \textbf{Monitor}. Es el encargado de resumir los datos enviados por las diferentes sondas distribuidas por la red. Dispondrá de una página web en la que se mostrará dicha información, así como será el nodo encargado para transmitir las acciones pertinentes para evitar que se repitan estos ataques.
    \item \textbf{Routers}. Es el módulo destinado a actuar contra los ataques producidos. Se encarga de recibir las acciones procedentes del nodo monitor y de aplicarlas, para conseguir que no se repitan las alertas.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=11cm]{5.-Resultados/dindesResumenArquitectura.pdf}
	\caption{Comunicaciones entre los módulos del sistema}
	\label{dindesResumenArquitectura}
\end{figure}


A continuación, se profundizará un poco más en cada una de los módulos de Dindes, indicando las características y partes más relevantes.




\section {Arquitectura de una sonda}
    %funcionalidades, objetivos,
    % capas:
        % vista: explicar las opciones
        % contolador: explicar el controlador, cómo se subscribe, como se desubscribe, como ejecuta los plugos
    %paquetes necesarios: python-scapy, zeroc ice   
    %\subsection{Plugins}
        %tipos
            % sniffer: python scapy, explicar la modificación de scapy cómo funciona, alertas
            % monitorizador: ficheros monitorizar, alertas, info...
    Los módulos de tipo sonda son programas destinados a ser ejecutado en un servidor o computador, que estén situados en aquella red que se quiere monitorizar. El principal objetivo que tiene una sonda es alertar al nodo central cuando se haya roto una regla de seguridad que se había establecido en la misma. Para ello, hará uso de una serie de plugins específicos que ayudarán en la monitorización del entorno.

    Este sistema está dividido en capas, siguiendo el patrón \acs{MVC}, que permite separar la parte visual y de entrada de datos de la lógica del dominio (ver figura~\ref{sondaResumenArquitectura}). En concreto, las capas que se pueden observar son las siguientes:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Presentación}. Es la encargada de recibir, por parte del usuario, la configuración inicial con la que se quiere que la sonda trabaje. Deberá comprobar que esta configuración es correcta para, y de este modo, comenzar la ejecución de la misma.
        \item \textbf{Dominio}. Es la encargada de recibir los datos introducidos y aplicarlos correctamente a la sonda. También, se encarga de ejecutar los plugins de monitorización, así como maneja las peticiones de subscripción del nodo central.
    \end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=13cm]{5.-Resultados/sondaResumenArquitectura.pdf}
	\caption{Arquitectura de una sonda}
	\label{sondaResumenArquitectura}
\end{figure}

    A continuación, se explica de manera detallada cada una de las capas que se han citado.


    \subsection{Presentación} 
    Como se ha comentado anteriormente, esta es la parte de la sonda que se encargará de recibir la configuración de la misma. Para ello, cada sonda permite la introducción de las siguientes opciones:
    \begin{itemize}
	    \item \textbf{-n} o \textbf{--name}. Establece un nombre identificativo a la sonda. Si no se le indica, por defecto se le asignará \emph{Probe} más un número en función de la hora del sistema.
        \item \textbf{-p} o \textbf{--plugin}. Selecciona el nombre del plugin que se va a ejecutar.
        \item \textbf{-i} o \textbf{--iface}. Selecciona la interfaz de red que se va a utilizar en la monitorización de datos.
        \item \textbf{-t} o \textbf{--timeval}. Especifica cada cuanto tiempo se va a informar al nodo central con los datos recogidos hasta entonces.
        \item \textbf{-r} o \textbf{--rule}. Añade a la sonda las reglas de alerta que se quiere comprobar que se cumplen.
        \item \textbf{-m} o \textbf{--mode}. Indica si la captura de datos a través de la monitorización se realiza en modo promiscuo o no. La diferencia que existe entre un modo u otro es que, habilitando el modo promiscuo, se capturará todo el tráfico de datos que circula por la red. En cambio, si no se habilita, los únicos datos que se pueden capturar, son los que tienen destino u origen la máquina que está monitorizando.
    \end{itemize}

%\begin{figure}[h]
%	\centering
%	\includegraphics[width=8cm]{5.-Resultados/sondaClasesPresentacion.pdf}
%	\caption{Diagrama de clases de la capa de presentación de una sonda}
%	\label{sondaClasesPresentacion}
%\end{figure}

    Una vez analizadas las opciones introducidas, se comprueban si son o no correctas. En concreto se asegura que se han introducido los valores correctos en los campos de nombre de interfaz, intervalo de tiempo y en el modo monitor.



    \subsection{Dominio} 
    Esta parte de la aplicación está diseñada mediante el patrón Facade. Esto permite obtener una interfaz sencilla de uso de la sonda. En concreto, las operaciones que se pueden realizar dentro del dominio de una sonda se pueden resumir en dos:
    \begin{itemize}
    	\item \textbf{Configuración}. Se realizarán todas aquellas operaciones necesarias para configurar correctamente la sonda. Entre ellas, destacan las siguientes:
            \begin{itemize}
            	\item Almacenar argumentos, en el que se guardan las opciones que se han introducido.
                \item Cargar clase, que permite la carga de la clase contenedora del método que se quiere ejecutar en el plugin.
                \item Crear proxy, que será utilizado durante la localización y la subscripción a la sonda.
                \item Crear un «TopicManager», que es el servicio de eventos proporcionado por IceGrid que se utiliza para crear canales de difusión (ver figura~\ref{topicManagerArquitectura}). Gracias a estos canales, se consigue la transmisión de las alertas generadas, desde la sonda a las entidades que estén subscritas. En este caso, la única entidad subscrita y el único destino será el nodo monitor.
            \end{itemize}

        \item \textbf{Ejecución}. Se realizará la ejecución del plugin que se ha cargado anteriormente.
    \end{itemize}

%\begin{figure}[h]
%	\centering
%	\includegraphics[width=14cm]{5.-Resultados/sondaClasesDominio.pdf}
%	\caption{Diagrama de clases de la capa de dominio de una sonda}
%	\label{sondaClasesDominio}
%\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{5.-Resultados/topicManagerArquitectura.pdf}  
	\caption{Ejemplo de aplicación con IceStorm}
	\label{topicManagerArquitectura}
\end{figure}



    Dentro del dominio también se controlan las peticiones de subscripción y de desvinculación por parte del monitor. Cuando el monitor se quiera subscribir a una sonda, se añadirá al TopicManager la interfaz del monitor definida en el fichero slice. Esto permite el envío de eventos. Del mismo modo, cuando el monitor se quiera desvincular de una sonda, ésta lo hará efectivo indicándoselo al TopicManager.



    \subsection{Plugins} %(véase Fig.~\ref{sondaClasesPlugin})
    Actualmente existen dos tipos de plugins que se pueden ejecutar en las sondas de Dindes. Estos plugins poseen una serie de funciones destinadas a la monitorización de diferentes aspectos del sistema. 


    \begin{itemize}
    	\item \textbf{Plugin sniffer}, es el encargado de analizar el tráfico de paquetes existente. Dependiendo de si se ha elegido la captura de datos en modo promiscuo o no, este tráfico será el de toda la red o sólo el de la propia máquina. 

    Gracias a este plugin, se consigue la funcionalidad encontrada en un sistema de detección de intrusiones de tipo \acs{NIDS}.

    Para realizar la captura de datos se utiliza la biblioteca \texttt{python-scapy}, a la que se le ha aplicado un parche de mejora\footnote{Mejora de la función \texttt{sniff}: \url{http://trac.secdev.org/scapy/wiki/PatchSelectStopperTimeout}} que modifica su comportamiento original. 

    Inicialmente, la biblioteca original no permitía la finalización de la ejecución por medio de código. Cada vez que se ejecutaba la función \texttt{sniff}, era necesario lanzar una interrupción de teclado para parar el proceso de captura. El inconveniente era que el hilo de ejecución no reaccionaba ante la señal enviada, puesto que estaba totalmente dedicada a la captura de datos, y no se detenía.

    Con la mejora aplicada, se consiguió que la función de captura se detuviera cuando era necesario, y lo hiciera cuando el código del programa así lo indicara. 

        \item \textbf{Plugin monitorizador}, es el encargado de controlar las estadísticas de las interfaces de red relacionadas con la propia máquina. Estas estadísticas pueden ser número de paquetes recibidos, número de bytes transmitidos, número de paquetes \emph{broadcast} recibidos, etc. 

    Con este plugin, se consigue la funcionalidad disponible en un sistema de detección de intrusiones de tipo \acs{HIDS}.

    La recogida de información se realiza, principalmente, por la consulta de dos tipos de ficheros: /proc/net/dev, que contiene información sobre el estado de los dispositivos de red, y de /proc/net/netstat, que ofrece estadísticas sobre diferentes aspectos de las conexiones de red.

    Estos ficheros se van actualizando constantemente conforme las interfaces de red envían y reciben datos, por lo que es una muy buena fuente de información para monitorizar en un sistema.
    \end{itemize}


    También poseen una interfaz común que permite la fácil utilización de los mismos. En concreto, las operaciones comunes a todos los plugins son las siguientes:

    \begin{itemize}
    	\item \textbf{Configurar}, que establece en el plugin los parámetros introducidos por el usuario, y configura todos los componentes necesarios para su correcta utilización.
        \item \textbf{Comenzar la ejecución}, que indica al plugin el comienzo de la ejecución de la función elegida.
    \end{itemize}

    El resto de las funciones existentes en los plugin no son comunes, por lo que, dependiendo del objetivo que persigue, se tendrán una serie de métodos u otros que lo configuren correctamente. Si se quisiera añadir otro tipo de plugin que aumentase la funcionalidad de la aplicación, sería necesario la implementación de estas funciones. 





\section{Arquitectura de un router}
    % explicar su funcionalidad y objetivos
    % explicar las capas
        % vista: las opciones
        % controlador, explicar cómo se aplican las opciones, 
        % explicar diferencias entre accept, reject, drop

    Este módulo de la aplicación también está dividido en una serie de capas que permiten dividir la parte de la lógica del domino de la parte de la entrada de datos (ver figura~\ref{routerResumenArquitectura}). Las capas que se pueden observar son las siguientes:

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{5.-Resultados/routerResumenArquitectura.pdf}
	\caption{Arquitectura de un router}
	\label{routerResumenArquitectura}
\end{figure}

    \begin{itemize}
    	\item \textbf{Presentación}. Es la capa encargada de obtener la configuración inicial que se le quiere aplicar por parte del usuario.
        \item \textbf{Dominio}. Es la encargada de recibir los datos introducidos, así como de gestionar las peticiones del nodo monitor y hacerlas efectivas en el cortafuegos.
    \end{itemize}

    A continuación, se explicará de manera detallada cada una de las capas presentadas.

    \subsection{Presentación} 
    Como se ha comentado, esta es la capa que permite la entrada de datos por parte del usuario con el objetivo de configurarlo. El dato que únicamente es requerido para la inicialización del router es el siguiente:
        \begin{itemize}
        	\item \textbf{-n} o \textbf{--name}. Se elije un nombre identificativo para ese router.
        \end{itemize}

    La razón de que sólo se necesite introducir un dato es porque el módulo router es una entidad pasiva. Éste sólo actúa cuando se le indica mediante una acción a realizar, por lo que no necesita nada más que un identificador para que funcione correctamente. Mientras que no se le envíe nada, éste permanecerá a la escucha de las peticiones del nodo monitor.


    \subsection{Dominio} 
    \label{sec:actionIptables}
    En esta parte del módulo se encuentran las operaciones de gestión del router que se permiten realizar. En concreto, estas operaciones se pueden resumir en dos tipos:
    \begin{itemize}
	    \item \textbf{Configuración del router}. Se ofrecen una serie de funciones con las que se puede configurar la funcionalidad del módulo, tales como añadir una acción, borrar todas las acciones enviadas, obtener las interfaces de red disponibles en un router, etc.
        \item \textbf{Ejecución de acciones}. Se ofrece de un conjunto de funciones que permiten la gestión del cortafuegos y de la forma en cómo se aplica cada una de las acciones deseadas.
    \end{itemize}

    Por defecto, las acciones que se le pueden aplicar al cortafuegos son de tipo FORWARD (ver sección~\ref{subsec:iptables}). La razón por la que se ha elegido este tipo de acciones es porque el objetivo de éstas es evitar que se produzcan nuevas alertas allí donde se tenga situada una sonda. Por lo tanto, se tiene que controlar el tráfico que se dirige a esa sonda, y no al propio cortafuegos.

    Existen tres tipos de acciones que se pueden aplicar al cortafuegos que, dependiendo de las necesidades, se podrá elegir una u otra. Este tipo de acciones son comunes a la gran mayoría de los cortafuegos existentes, por lo que su significado es equivalente.
    \begin{itemize}
    	\item \textbf{Accept}. Se permite que el paquete recibido sea enrutado hacia el host de destino.
    	\item \textbf{Drop}. Se descarta el paquete recibido sin indicar ningún tipo de información al sistema o aplicación de origen. Provoca que éste no llegue hasta su destino.
    	\item \textbf{Reject}. Tiene el mismo efecto que la acción anterior, salvo que, de este modo, sí se le indica al origen un mensaje de error explicando que el paquete no ha alcanzado su destino.
    \end{itemize}

    Finalmente, indicar que la política por defecto que se ha elegido en la gestión del cortafuegos ha sido una política permisiva. La razón de esta decisión es porque se ha entendido de que la gestión era más sencilla que aplicando una política restrictiva. De este modo, consigue el entendimiento total de lo que está ocurriendo en la red.

    A pesar de haber tomado esta decisión, se puede configurar una política de gestión restrictiva igualmente. Tan sólo es necesario modificar el parámetro \texttt{ipTablesConf} del fichero de configuración del sistema, y cambiarla por la política deseada.




\section{Arquitectura del monitor}
    % funcionalidades, objetivos
    % encargado de ejecutar el registry
    % capas:
        % vista: explicar las opciones (si tiene)
        % controlador: cómo se subscribe a las sondas, cómo obtiene los proxies
        % modelo: explicar cómo se almacenan los datos recibidos.
    %\subsection{Web}
        % explicar su funcionalidad y objetivos
        % vistas: estado normal, alerta, caído
        % explicar las partes de la web
    %\subsection{routerShell}
        % explicar su funcionalidad y objetivos
        % vista: explicar las opciones, diferentes acciones a aplicar.
        % controlador: cómo manda las opciones, como obtiene los proxies

    El módulo monitor es probablemente la entidad más importante de la aplicación. Él es el encargado de mostrar y almacenar toda la información procedente de las sondas, y es el que permite al administrador de la red actuar ante una alerta generada~\ref{monitorResumenArquitectura}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{5.-Resultados/monitorResumenArquitectura.pdf}
	\caption{Arquitectura del monitor}
	\label{monitorResumenArquitectura}
\end{figure}

    Como los módulos anteriores, el monitor está diseñado empleando una serie de capas que divide la funcionalidad de la misma. Estas capas están claramente diferenciadas y son las siguientes:
    \begin{itemize}
	    \item \textbf{Presentación}. Es la capa encargada de obtener los datos de los proxies de las sondas, para poder conectarse a ellas y monitorizarlas.
        \item \textbf{Dominio}. Es la capa que permite la subscripción a las sondas, así como la gestión de la información recibida por parte de éstas.
        \item \textbf{Persistencia}. Es la capa que gestiona el almacenamiento de la información recibida.
    \end{itemize}

    Además, el módulo monitor ofrece la posibilidad de hacer una visualización general de lo que está ocurriendo en la red gracias a una interfaz web que recopila la información. Del mismo modo, se permite la gestión del módulo router mostrado anteriormente utilizando un intérprete de peticiones del que se dispone.

    A continuación, se muestra detalladamente cada una de las partes presentadas.

    \subsection{Presentación} 
        Como se ha comentado, es la capa que permite la obtención de los diferentes proxies de las sondas. Gracias a éstos, el monitor es capaz de conectarse a una sonda para su monitorización.

        La forma por la cual el monitor obtiene estos datos es mediante el uso del módulo IceGrid. Como se ha visto en la sección~\ref{sec:IcegridProxy}, IceGrid ofrece un servicio de localización de objetos remotos. En concreto, se ha utilizado las funciones de búsqueda de objetos en función de su tipo. Puesto que el objetivo es obtener proxies de objetos de tipo sonda, en este caso, el tipo de objeto requerido es \texttt{::DInDeS::ProbeQuery}.


    \subsection{Dominio} 
        Al igual que lo ocurrido en la arquitectura de la sonda, esta parte de la aplicación está diseñada mediante el patrón Facade, obteniendo así una interfaz sencilla de uso. Las operaciones que se pueden realizar, se resumen en las siguientes:
        \begin{itemize}
        	\item \textbf{Configurar monitor}. En el que una vez obtenido los proxies, se subscribe a la sonda, creando también, los ficheros de registro de información, la base de datos de tipo Rrdtool asociada a la sonda y los gráficos generados a partir de la base de datos. Estos ficheros, que resumen los eventos ocurridos en la red, se utilizan principalmente en la parte de la interfaz web.

            \item \textbf{Envío de mensajes ping}. En el que se envía cada cierto tiempo un mensaje de tipo ping a cada sonda, con el objetivo de conocer el estado que tiene. Este estado puede ser de diferentes tipos:
                \begin{itemize}
                	\item \textbf{OK}, si la sonda está funcionando correctamente.
                    \item \textbf{Alert}, si la sonda está en modo alerta.
                \end{itemize}

            Además, si el mensaje ping no llega al destino, automáticamente se establece el estado de la sonda como \textbf{Down}, indicando así que ésta está caída.
            \item \textbf{Parar la monitorización}. En el que se le indica al monitor que se quiere desvincular de las sondas que está monitorizando.
        \end{itemize}

        También se gestiona el servicio de envío de email al administrador del sistema cuando se produzca un evento sospechoso de ser analizado. La configuración de este servicio se realiza editando el fichero de configuración del sistema.


    \subsection{Persistencia} 
    En esta parte de la aplicación se manejan todos los datos recibidos de las sondas para su gestión y almacenamiento. En concreto, se guardan las alertas recibidas, los datos capturados por las sondas, así como el estado actual de cada una de ellas.

    Este almacenamiento se realiza mediante el uso de ficheros de tipo registro, en el que se guarda también el instante de tiempo cuando se produjo el evento. Además, se guardan los datos numéricos en un fichero de base de datos de tipo Rrrtool. Este tipo de base de datos maneja una planificación de tipo \emph{Round-Robin}, en el que se van almacenando los datos de manera circular hasta llegar a el límite establecido (ver figura~\ref{rrdtoolGrafico}). Una vez que se ha llegado al límite, se empezarán a sobrescribir los datos más viejos por los actuales. El límite dependerá de la cantidad de información que se quiera guardar como historial. Por defecto, este límite se ha fijado en 700 elementos. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{5.-Resultados/rrdtoolGrafico.pdf}
	\caption{Esquema de funcionamiento de Rrdtool}
	\label{rrdtoolGrafico}
\end{figure}

    Además, se pueden generar de manera sencilla gráficos con el resumen de los datos almacenados durante un periodo de tiempo en concreto. Por defecto, los gráficos generados en aplicación tienen un periodo de información de 30 minutos anteriores al momento actual. Como otros parámetros, este tiempo se puede configurar en el fichero de configuración general del sistema.


    \subsection{Web}
    Como se ha venido comentando hasta ahora, la interfaz web permite un rápido conocimiento del estado de los diferentes módulos monitorizados. Para cada sonda controlada, se muestra su estado, sus ficheros de registro de datos y los gráficos con el resumen de éstos (ver figura~\ref{aspectoInterfazWeb}).

\begin{figure}[h] 
	\centering
	\includegraphics[width=15.5cm]{5.-Resultados/webLayout.png}
	\caption{Aspecto general de la interfaz web para una sonda}
	\label{aspectoInterfazWeb}
\end{figure}


    Se ha realizado utilizando el framework \texttt{python-django}, que facilita la tarea de creación y despliegue de la aplicación web. En particular, se ha utilizado una plantilla en la que se le han ido insertando los valores que se quieren mostrar.

    Esta plantilla es una página web \acs{HTML} estática, en la que utilizan palabras clave escritas en un lenguaje semejante a Python, que permite la inserción de instrucciones. Estas palabras sirven como referencia para situar los resultados obtenidos por la función que controla la vista de la página. De esta forma, se puede insertar en una página web, código que está escrito en un lenguaje que, en principio, no tiene este fin.

    La forma de adjuntar los ficheros de registro a la página web es mediante la inserción de un objeto de tipo texto plano. Del mismo modo, la forma de adjuntar las imágenes generadas en el monitor es mediante una inserción normal de imágenes en \acs{HTML}.

    Además de los registros particulares de cada sonda, se ofrece un registro general en el que se hace una recopilación de todos los sucesos que se han dado en el sistema, tanto por parte de la sonda, como por parte de la shell que gestiona el router. Al igual que los demás, éste se inserta en la plantilla como un objeto de tipo texto plano.



    \subsection{Router shell} %
    \label{sec:routerShell}
    Es el encargado de gestionar el módulo de tipo router que se ha presentado anteriormente. Está dividido también en tres capas, siendo éstas las siguientes:

        \begin{itemize}
        	\item \textbf{Presentación}. Es el encargado de recoger las opciones introducidas por el usuario, así como de obtener a partir del módulo de IceGrid los proxies de los routers desplegados.

            \item \textbf{Dominio}. Ofrece una serie de operaciones que permiten la gestión de los módulos router, encargándose del envío de estas peticiones.

            \item \textbf{Persistencia}. Guarda en el registro general todas las acciones que se van haciendo en el sistema.
        \end{itemize}

    Las diferentes operaciones que se pueden ejecutar dentro del intérprete son operaciones de gestión, tales como ver el nombre de un router en concreto, hacer ping para comprobar la conexión, listar las interfaces de red del dispositivo, etc. Las opciones que se le pueden indicar para convertirlas en acciones a enviar, son las siguientes:

        \begin{itemize}
        	\item \textbf{-t} o \textbf{--transport\_proto}, se especifica el protocolo de transporte que se quiere controlar.
            \item \textbf{-e} o \textbf{--direction}, se especifica la dirección del tráfico a controlar, es decir, si éste es procedente o tiene como destino el dispositivo que se monitoriza.
            \item \textbf{-a} o \textbf{--ip\_address}, se indica la dirección \acs{IP} sobre la cual actuará la acción.
            \item \textbf{-o} o \textbf{--port}, se selecciona el puerto que se quiere controlar.
            \item \textbf{-y} o \textbf{--type\_action}, se elige el tipo de acción que se quiere aplicar. Los posibles valores son «accept», «drop» y «reject», tal y como se ha visto en la sección~\ref{sec:actionIptables}.
        \end{itemize}

    Cuando se ha establecido la regla que se quiere enviar, se comprueban los valores introducidos en busca de posibles fallos. Si están correctos, se envía la regla a un router determinado. La forma de indicar este router es mediante la opción \textbf{-r} o \textbf{--router\_proxy}.

    Esta opción, hace una llamada al servicio de localización de objetos de IceGrid, de la misma forma que se había visto anteriormente en el módulo monitor. En este caso, se obtiene una lista de proxies de objetos de tipo \texttt{::DInDeS::RouterQuery}. 

    Finalmente, las operaciones realizadas de administración y gestión del router se van almacenando a modo de historial en el registro general de la aplicación. Este registro es el mismo que se utiliza en el módulo de tipo monitor, por lo que la información generada tanto de un módulo como de otro aparecerá reflejada en él.


\section{Interfaz slice}
    %explicar las diferentes funciones que tienen definidas
    Para que las llamadas a las funciones de los objetos distribuidos sean satisfactorias, previamente hay que acordar entre los módulos qué operaciones se permiten realizar. Este acuerdo se lleva a cabo mediante un fichero de tipo slice, que especifica una interfaz común de llamadas.

    Como se ha visto en la figura~\ref{dindesResumenArquitectura}, las llamadas que se pueden realizar en el sistema se producen entre el monitor y las sondas, y entre el monitor y los módulos routers. Éstos, intercambian una serie de estructura de datos que contienen diferentes valores de uso de cada módulo. Algunas de las estructuras más importantes son las siguientes:
    \begin{itemize}
    	\item \textbf{TimevalData}. Estructura de datos utilizada en la comunicación entre las sondas y el nodo monitor para tener conocimiento del estado de la monitorización (ver listado~\ref{sliceTimevalData}). Esta estructura, se envía cada cierto tiempo al monitor, para que éste informe al administrador a través de la interfaz web. Entre los valores que se incluyen, destacan el ratio de alertas producidas en cantidad de datos monitorizados (línea 6), si la sonda está en estado de alerta (línea 7) o el identificador de la sonda que lo envía (línea 9). Otros valores que se pueden encontrar en esta estructura son el nombre del método del plugin que se está utilizando (línea 5) y la hora a la que se envía la información (línea 8).
        \lstinputlisting[style=Cpp, caption={Estructura TimevalData del fichero slice}, label=sliceTimevalData, breaklines=true]{src/5.-Resultados/sliceTimevalData.cpp}

        \item \textbf{AlertRule}. Estructura de datos empleada en la comunicación entre las sondas y el nodo monitor, con el objetivo de informar la ruptura de una regla de alerta establecida (ver listado~\ref{sliceAlertRule}). Esta estructura, se envía únicamente cuando se ha producido esta violación, con el objetivo de que el monitor lo analice y actúe contra ella. Entre los valores que se incluyen, destacan los protocolos que rompen la regla (líneas 9-10), la dirección \acs{IP} y el puerto (líneas 12-13) o la hora exacta en la que se produjo la alerta (línea 15). Otros valores que se pueden observar en la estructura son, el método del plugin que se ha cargado y que genera la alerta (línea 8), sentido del paquete que ha roto la regla (línea 11), la información completa sobre la estructura del paquete (línea 14) o el identificador de la sonda que informó sobre la alerta (línea 16).
        \lstinputlisting[style=Cpp, caption={Estructura AlertRule del fichero slice}, label=sliceAlertRule, breaklines=true]{src/5.-Resultados/sliceAlertRule.cpp}

        \item \textbf{MakeAction}. Estructura de datos empleada durante la comunicación del monitor con los routers (ver listado~\ref{sliceMakeAction}). Indica la acción que se debe de establecer en un router con el objetivo de evitar una alerta producida. Entre los valores que se incluyen en esta estructura, destacan el protocolo de transporte (línea 7), la dirección \acs{IP} y el puerto (líneas 9-10) o el tipo de acción a realizar (línea 11). Otro tipo de valores que se pueden encontrar en la estructura son, el sentido de la dirección \acs{IP} que se aplicará en la regla (línea 9), o la hora a la que se creó la acción (línea 12).
        \lstinputlisting[style=Cpp, caption={Estructura MakeAction del fichero slice}, label=sliceMakeAction, breaklines=true]{src/5.-Resultados/sliceMakeAction.cpp}

    \end{itemize}

    Además, para cada módulo, se definen una serie de funciones que permiten su gestión y su invocación remota. A continuación, se muestra un resumen de estas funciones, organizadas por la interfaz que los implementa:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Interfaz Monitor}. Implementa las funciones necesarias para que las sondas avisen al monitor, tanto de las alertas como de los datos temporales (ver listado~\ref{sliceMonitor}).
    \lstinputlisting[style=Cpp, caption={Interfaz Monitor del fichero slice}, label=sliceMonitor, breaklines=true]{src/5.-Resultados/sliceMonitor.cpp}

    \item \textbf{Interfaz ProbeQuery}. Implementa las funciones de subscripción y desvinculación de la sonda (líneas 8-9), así como funciones de acceso a los datos monitorizados (líneas 10-12). En concreto, se ofrece un método de consulta del estado de la sonda de tipo ping, así como una serie de métodos para consultar las estadísticas recopiladas (ver listado~\ref{sliceProbeQuery}).
    \lstinputlisting[style=Cpp, caption={Interfaz ProbeQuery del fichero slice}, label=sliceProbeQuery, breaklines=true]{src/5.-Resultados/sliceProbeQuery.cpp}

    \item \textbf{Interfaz RouterQuery}. Implementa funciones de acceso a datos del router y de administración de las acciones establecidas en él (ver listado~\ref{sliceRouterQuery}). En concreto, se ofrece una serie de funciones para el envío, aplicación y borrado de las acciones enviadas (líneas 13-15), para el conocimiento del estado del router (línea 15), y otros aspectos del mismo, como son su identificador, el nombre de las interfaces de red con las direcciones \acs{IP} asignadas o el listado con las acciones establecidas (líneas 16-18).
    \lstinputlisting[style=Cpp, caption={Interfaz RouterQuery del fichero slice}, label=sliceRouterQuery, breaklines=true]{src/5.-Resultados/sliceRouterQuery.cpp}

\end{itemize} 




\section{Interconexión de módulos IceGrid}
\label{IcegridFicherosConf}
    Para permitir que la aplicación pueda funcionar de manera distribuida se hizo uso del servicio de IceGrid disponible en ZeroC \acs{ICE}. Éste proporciona una gran variedad de funcionalidades para la gestión remota de la aplicación, activación automática de objetos, balanceo de carga y transparencia de localización.

    IceGrid depende de una base de datos compartida llamada «IceGrid Registry» (ver figura~\ref{icegridSimpleAplication}). Esta base de datos contiene información sobre los objetos remotos conocidos por el sistema distribuido, las aplicaciones actualmente desplegadas, los nodos de cómputo disponibles y algunos otros datos. Es un componente clave en el sistema y sólo puede existir una instancia en el sistema completo. Se puede decir que el Registry es el que determina el sistema distribuido. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{5.-Resultados/icegridSimpleAplication.pdf} 
	\caption{Arquitectura de una aplicación sencilla en IceGrid}
	\label{icegridSimpleAplication}
\end{figure}

    Además, IceGrid requiere que cada uno de los nodos asociados al sistema ejecute un servicio llamado «IceGrid Node». Esta es la forma que tiene IceGrid de conocer qué computadores están disponibles para la ejecución de la aplicación distribuida. Existe la posibilidad de que pueda haber más de un IceGrid Node ejecutándose sobre un mismo computador, que a su vez, puedan estar vinculados al mismo Registry o a distintos.

    También, IceGrid incluye un par de herramientas de administración que se pueden utilizar como interfaz con el usuario para controlar todas las características de IceGrid. Éstas son la aplicación en línea de comandos llamada \texttt{icegridadmin} y la aplicación con interfaz gráfica llamada \texttt{icegrid-gui}. En el caso que se presenta, se ha utilizado la versión de línea de comandos para el despliegue de la aplicación.

    Para configurar el sistema, lo primero que se tiene que hacer es crear una serie de ficheros de configuración para cada nodo que se tenga en el sistema. En concreto, se dispondrá de tres tipos de ficheros de configuración, uno por cada módulo del sistema. Además, se tendrá que tener otro fichero de configuración para definir las características del Registry, que podrá ser incluido en uno de los ficheros creados para definir los nodos.

    A continuación, se muestran las diferentes propiedades de configuración de cada uno de estos ficheros:
    \begin{itemize}
	    \item \textbf{Nodo Monitor}. Debido a que es el nodo esencial en el sistema, se ha elegido para ser el propietario del Registry del sistema. Por lo tanto, en su fichero de configuración se tendrán las propiedades de configuración tanto del propio nodo como de la base de datos. Como se puede ver en el listado~\ref{monitorCfg}, se especifican un nombre identificativo para el nodo, así como un directorio en donde se almacenarán la base de datos del mismo (líneas 2-4). Además, se debe proporcionar los «endpoints» para el adaptador de objetos del nodo IceGrid.
        
        En la línea 6, se especifica la propiedad \texttt{Ice.Default.Locator}, que es un proxy al servicio Locator proporcionado por la instancia del Registry. Gracias a esta propiedad, se consigue un localizador por defecto de todos los proxies y los adaptadores de objetos que se tengan en el sistema. Puesto que la base de datos Registry se va a localizar en la propia máquina en la que se va a desplegar el nodo Monitor, la dirección \acs{IP} es la dirección local del sistema. Si se hubiera elegido alojar la base de datos en otro lugar diferente, en vez de hacerlo en el mismo nodo que el monitor, se tendría que elegir la dirección \acs{IP} que tuviera.

        En la línea 10 se indica que este nodo también ejecutará el servicio Registry, por lo que se le añade una instancia de Icegrid Registry. Además, se tiene que indicar los diferentes adaptadores que requiere la base de datos para su configuración (líneas 12-14) y el directorio que almacenará la base de datos del Registry (línea 14).

        Finalmente, se indica el verificador de permisos a utilizar en la autenticación y autorización de usuarios (líneas-17-18).

        \lstinputlisting[style=Consola, caption={Fichero de configuración del nodo monitor en IceGrid}, label=monitorCfg]{src/5.-Resultados/monitorCfg.txt}


        \item \textbf{Nodos Sonda y Router}. Estos nodos tan sólo necesitarán definir la dirección \acs{IP} en donde se encuentre ubicado la base de datos Registry. Es por ello que su fichero de configuración será similar.

        En concreto, se tendrá que definir el nombre identificativo del nodo, el directorio donde se guarda la base de datos y los endpoints necesarios para el adaptador de objetos del mismo, de la misma manera que se ha visto anteriormente (líneas 2-4).

        También se tiene que indicar que los nodos se pueden ejecutar con permisos de superusuario (línea 6). Esta opción es necesaria, puesto que se necesitan de éstos para que los nodos trabajen correctamente. En concreto, para un nodo de tipo sonda, se requieren permisos de superusuario en la captura de tráfico. Del mismo modo, para un nodo de tipo router, se necesitan permisos de superusuario para configurar y añadir reglas en el cortafuegos Iptables.

        Finalmente, se tiene que indicar la dirección \acs{IP} del servicio Locator del Registry (línea 8).

        \lstinputlisting[style=Consola, caption={Fichero de configuración de sondas y routers en IceGrid}, label=sondaRouterCfg]{src/5.-Resultados/sondaRouterCfg.txt}


        \item \textbf{Servicio Locator}. Finalmente, se ha visto necesario la creación de un nuevo fichero de configuración utilizado en aquellos módulos que requieran de la utilización del servicio Locator. En concreto, se ha empleado en el descubrimiento de objetos por parte de la shell del router. Gracias a éste, se permite el conocimiento de los diferentes proxies asociados al sistema.

        La única propiedad que se necesita es la definición del proxy del servicio Locator, tal y como se ha visto anteriormente (línea 2).

        \lstinputlisting[style=Consola, caption={Fichero de configuración del servicio Locator en IceGrid}, label=locatorCfg]{src/5.-Resultados/locatorCfg.txt}
    \end{itemize}

    Una vez que se tienen configurados los nodos, se procede al despliegue de la aplicación en cada uno de ellos. La funcionalidad del mismo, cómo va a actuar, cuántos servidores se espera que se tenga, qué argumentos se le indicarán, etc. se detallará en un fichero plantilla de formato \acs{XML}. Este fichero, simplifica la descripción de los servidores diseñados, del mismo modo que permite desplegar en cada IceGrid Node la configuración definida. 

    Por último indicar que, en ella, también se declararán los objetos bien definidos a los que tendrán acceso los nodos. Esta definición será necesaria cuando se quiera consultar los proxies existentes de un determinado tipo. Por ejemplo, como cuando se ha visto que el monitor consultaba los proxies de las sondas y la shell de los routers por los proxies de los routers. En concreto, se tienen dos tipos de objetos bien definidos los de tipo \texttt{::DInDeS::ProbeQuery} y los de tipo \texttt{::DInDeS::RouterQuery}.



\section{Pruebas}
    Una de las partes más importantes del sistema desarrollado han sido las pruebas. Estas han constituido el punto inicial de la implementación de cada uno de los módulos de Dindes. 

    En concreto, a lo largo del desarrollo de la aplicación, se han ido elaborando diferentes tipos de pruebas que han permitido la creación de la aplicación:
        \begin{itemize}
	        \item \textbf{Pruebas unitarias}. Son los tests más importantes en \acs{TDD}, que prueban la mínima cantidad de funcionalidad posible y que son independientes de otros. Su objetivo es permitir la creación del sistema conforme se vayan escribiendo los mismos.
	        \item \textbf{Pruebas de integración}. Son tests que ayudan a unir diferentes partes de un sistema, con el objetivo de comprobar que una parte del sistema funciona correctamente.
	        \item \textbf{Pruebas de sistema}. Es la mayor de las pruebas de integración debido a que integra varias partes del sistema. Su objetivo es asegurar que el sistema completo funciona como se espera. 
        \end{itemize}

    Cada uno de los test creados siguen el patrón \emph{Given When Then}, en el que se diferencian tres partes:
        \begin{itemize}
        	\item \textbf{Given}. El sistema se encuentra en un estado en particular, y se prepara para que se produzca un evento.
        	\item \textbf{When}. Se produce el evento que se quiere controlar.
        	\item \textbf{Then}. Se comprueba que las consecuencias de la creación del evento son acordes a lo que se espera.
        \end{itemize}

    En general, como se puede observar en la figura~\ref{tipoPruebas}, debido a la cantidad de código que abarcan, el número de pruebas unitarias realizadas es mayor que el número de pruebas de integración, que a su vez, el número de pruebas de integración es mayor que el número de pruebas de sistema. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{5.-Resultados/tipoPruebas.pdf} 
	\caption{Esquema del número de pruebas realizas en el sistema} 
	\label{tipoPruebas}
\end{figure}

    El Cuadro~\ref{resumenPruebas} muestra un pequeño resumen del número de pruebas realizadas, dividiendo éstas en los diferentes tipos que se han explicado anteriormente.

\begin{table}[h]
  \centering
  {\small
    \input{tables/resumenPruebas.tex}
  }
  \caption{Resumen número de pruebas realizadas}
  \label{resumenPruebas}
\end{table}





\subsection{Objetos simulados}
        Durante el diseño e implementación de las diferentes pruebas se han utilizado herramientas que han ayudado a la creación de las mismas. Debido a que uno de los objetivos de la aplicación es que fuera distribuida, no ha sido sencilla la elaboración de las pruebas en alguna de las partes de la aplicación. Para estos casos, se ha visto la necesidad de utilizar objetos simulados.

        Un \textbf{objeto simulado}~\cite{EndotestingTDD} es un objeto que imita el comportamiento de objetos reales de una forma controlada. Idealmente, un objeto simulado tiene un código sencillo, su implementación no duplica aquello que quiere imitar y posee un estado privado configurable que sirve de ayuda en la implementación y ejecución de las pruebas. 

        Se usan especialmente para simular cómo actúa un objeto complejo cuando, durante la prueba, el manejo del objeto real es muy complicado o imposible. Por ejemplo, cuando queremos comprobar que un objeto devuelve resultados no determinísticos (hora actual, temperatura, etc.) o cuando su estado es muy complicado o lento de reproducir.

        Los objetos simulados más comunes que existen~\cite{MockStubs} son los siguientes:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Dummy}: objeto que se pasa como argumento pero nunca se usa realmente. Normalmente son usados para rellenar listas de parámetros.
        \item \textbf{Fake}: objeto que tiene una implementación funcional, pero que toma algún tipo de atajo y le hace inapropiado para producción.
        \item \textbf{Stubs}: proporciona respuestas predefinidas a llamadas hechas durante los tests, sin que responda a otro tipo de llamada que no fuera de aquello para lo que ha sido programado.
        \item \textbf{Mock}: objeto programado con expectativas que conforman la especificación de cómo se espera que se reciban las llamadas.
    \end{itemize}

        A pesar de que las diferencias entre mocks y stubs son sutiles, un mock es más complejo que un stub. Es decir, pueden definir expectativas con más detalle. En cambio, con un stub tan sólo podremos obtener respuestas preprogramadas cuando se realiza una llamada.

        En este \acs{PFC}, se han utilizado objetos de tipo \texttt{Mock()}, incluidos en la biblioteca \texttt{python-mock}~\cite{MockDocumentation} de Python. 



\section{Pruebas en entorno simulado}
    % se hace una explicación de una prueba simulada en el que se despliegan las máquinas y se
    En este apartado, se va a detallar el conjunto de pruebas de sistema que se han realizado, usando para ello la herramienta de virtualización «libvirt». De este modo, especificando una serie de escenarios de prueba, se asegura que el sistema se comporta de una manera esperada.

    Inicialmente, se configuran una serie de máquinas virtuales que simulan el comportamiento de dispositivos reales alojados en una red. Como se puede observar en la figura~\ref{topologiaPruebas}, se tienen tres redes diferentes interconectadas por dos objetos de tipo router. En estas redes, se localizan una serie de dispositivos que se quieren proteger de un acceso o un uso indebido. 

    \begin{itemize}
    	\item \textbf{Red A}. Esta red simula la interconexión de la topología presentada a Internet.
        \item \textbf{Red B}. Esta red simula el establecimiento de una zona \acs{DMZ} en el que se alojan servidores de acceso público desde Internet.
        \item \textbf{Red C}. Esta red simula la red corporativa privada de una empresa cualquiera, en el que se alojan diferentes máquinas de trabajo.
    \end{itemize}

    \begin{figure}[h]
	    \centering
	    \includegraphics[width=15cm]{5.-Resultados/topologiaPruebas.pdf} 
	    \caption{Topología de red empleada durante las pruebas de sistema}
	    \label{topologiaPruebas}
    \end{figure}


    Las configuraciones particulares de cada uno de los sistemas disponibles en la topología, se muestran a continuación:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Router Ocelot} que tiene las siguientes características:
            \begin{itemize}
                \item Rol desempeñado: Router.
                \item Interfaz de red eth0: \acs{IP} = 192.168.122.2, máscara = 255.255.255.0.
                \item Interfaz de red eth1: \acs{IP} = 192.168.2.1, máscara = 255.255.255.0.
            \end{itemize}

        \item \textbf{Mailserver Mantis} que posee las siguientes características:
            \begin{itemize}
                \item Rol desempeñado: Sonda.
                \item Interfaz de red eth0: \acs{IP} = 192.168.2.101, máscara = 255.255.255.0.
            \end{itemize}

        \item \textbf{Webserver Wolf} que tiene las siguientes características:
        \begin{itemize}
            \item Rol desempeñado: Sonda.
            \item Interfaz de red eth0: \acs{IP} = 192.168.2.102, máscara = 255.255.255.0.
        \end{itemize}

        \item \textbf{Router Raven} que tiene las siguientes características:
            \begin{itemize}
                \item Rol desempeñado: Router.
                \item Interfaz de red eth0: \acs{IP} = 192.168.2.2, máscara = 255.255.255.0.
                \item Interfaz de red eth1: \acs{IP} = 192.168.4.1, máscara = 255.255.255.0.
            \end{itemize}

        \item \textbf{Workstation Rex} que tiene las siguientes características:
            \begin{itemize}
                \item Rol desempeñado: Sonda.
                \item Interfaz de red eth0: \acs{IP} = 192.168.4.101, máscara = 255.255.255.0.
            \end{itemize}
    \end{itemize}

    En todos estos sistemas se ha optado por una configuración de sistema Debian, tal y como se vio en el apartado de sistemas operativos de la sección~\ref{sec:configuracionSO}. Además, se ha instalado el paquete ZeroC Ice, con el programa \texttt{Icegridnode} en ejecución, y se ha usado una plantilla con la configuración por defecto para cada uno de los nodos.

    El nodo central que recopila toda la información producida por las sondas, estará ubicado en la propia máquina, y tiene las siguientes características:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{MonitorNode Snake} que tiene las siguientes características:
            \begin{itemize}
                \item Rol desempeñado: Monitor.
                \item Interfaz de red virbr0: \acs{IP} = 192.168.122.1, máscara = 255.255.255.0.
            \end{itemize}
    \end{itemize}

    Los diferentes escenarios que se han desarrollado para comprobar el funcionamiento del sistema en un entorno semejante al real, se detallan siguiendo el patrón Given When Then, de la misma manera que se han elaborado las demás pruebas.


\subsubsection*{Escenario 1}

\textbf{Given:} Dados los siguientes elementos:
\begin{enumerate}
    \item Router Ocelot, estando correctamente operativo y sin tener ninguna acción establecida en el router.
    \item Mailserver Mantis, estando correctamente operativo, configurado con el plugin «sniffNetwork» para la captura de tráfico, y asignándole «icmp» como regla de alerta.
    \item MonitorNode, estando correctamente operativo y configurado para la recepción de los datos que se le envían.
\end{enumerate}

\textbf{When:} Cuando ocurre que:
\begin{enumerate}
    \item Llega un paquete «icmp» hasta la sonda Mailserver Mantis, procedente desde la red A.
\end{enumerate}

\textbf{Then:} Entonces se produce:
\begin{enumerate}
    \item La sonda Mailserver Mantis crea un mensaje de alerta que manda a la sonda central MonitorNode.
    \item La sonda central manda una acción a Router Ocelot, indicándole que establezca como Reject los paquetes «icmp» dirigidos desde la red A hasta la sonda Mailserver Mantis.
    \item El router Router Ocelot recibe la acción y la establece.
    \item Se manda otro paquete «icmp» con origen la red A y destino la sonda Mailserver Mantis y se comprueba que el Router Ocelot recibe dicho paquete, pero Mailserver Mantis no.
\end{enumerate}



\subsubsection*{Escenario 2}

\textbf{Given:} Dados los siguientes elementos:
\begin{enumerate}
    \item Router Ocelot, estando correctamente operativo y sin tener ninguna acción establecida en el router.
    \item Webserver Wolf, estando correctamente operativo, configurado con el plugin «packetsReceived» que analiza el tráfico de la máquina, y asignándole «9999999» como número máximo de paquetes recibidos.
    \item MonitorNode, estando correctamente operativo y configurado para la recepción de los datos que se le envían.
\end{enumerate}

\textbf{When:} Cuando ocurre que:
\begin{enumerate}
    \item Llega un paquete procedente desde la red A que hace sobrepasar el límite de alerta establecido.
\end{enumerate}

\textbf{Then:} Entonces se produce:
\begin{enumerate}
    \item La sonda Webserver Wolf crea un mensaje de alerta que manda a la sonda central MonitorNode.
    \item La sonda central manda una acción a Router Ocelot, indicándole que establezca como «Reject» todos los paquetes dirigidos desde la red A hasta la sonda Webserver Wolf.
    \item El router Router Ocelot recibe la acción y la establece.
    \item Se manda un paquete «icmp» con origen la red A y destino la sonda Webserver Wolf y se comprueba que el Router Ocelot recibe dicho paquete, pero Webserver Wolf no.
\end{enumerate}



\subsubsection*{Escenario 3}

\textbf{Given:} Dados los siguientes elementos:
\begin{enumerate}
    \item Router Ocelot, estando correctamente operativo y sin tener ninguna acción establecida en el router.
    \item Router Raven, estando correctamente operativo y sin tener ninguna acción establecida en el router.
    \item Workstation Rex, estando correctamente operativo, configurado con el plugin «sniffNetwork», y teniendo asignado  «tcp and port 80» como regla de alerta para evitar el tráfico web.
    \item MonitorNode, estando correctamente operativo y configurado para la recepción de los datos que se le envían.
\end{enumerate}

\textbf{When:} Cuando ocurre que:
\begin{enumerate}
    \item El usuario de la máquina Workstation Rex, en la red C, intenta conectarse a una página web por medio del protocolo \acs{HTTP}.
\end{enumerate}

\textbf{Then:} Entonces se produce:
\begin{enumerate}
    \item La sonda Workstation Rex crea un mensaje de alerta que manda a la sonda central MonitorNode.
    \item La sonda central manda una acción a Router Raven, indicándole que establezca como «Reject» todos los paquetes procedentes de la red C, y que tengan la dirección \acs{IP} origen de la máquina Workstation Rex y el puerto 80.
    \item El router Router Raven recibe la acción y la establece.
    \item Se manda un paquete \acs{TCP} al puerto 80, con origen la red A y destino la sonda Workstation Rex y se comprueba que el Router Raven recibe dicho paquete, pero Workstation Rex no.
\end{enumerate}




\section{Esfuerzo y costes} 
A continuación, se muestra un resumen de las líneas de código fuente asociados a los lenguajes de programación que se han utilizado en el desarrollo de Dindes (ver cuadro~\ref{resumenLineasLenguajes}). Además, se incluye un desglose de este número de líneas por módulo desarrollado (ver cuadro~\ref{resumenLineasModulos}). 

Decir, que para la obtención de estos datos, se ha utilizado la herramienta libre \texttt{cloc}. Esta herramienta, analiza todos los ficheros existentes de un directorio en particular, y muestra, de una manera clara, el número total de líneas de código, divididas en líneas en blanco, líneas con comentarios y líneas de código.

\begin{table}[h]
  \centering
  {\small
    \input{tables/resumenLineasLenguaje.tex}
  }
  \caption{Resumen líneas de código fuente organizadas por lenguaje}
  \label{resumenLineasLenguajes}
\end{table}

\begin{table}[h]
  \centering
  {\small
    \input{tables/resumenLineasModulo.tex}
  }
  \caption{Resumen líneas de código organizadas por el módulo desarrollado}
  \label{resumenLineasModulos}
\end{table}


Para obtener la estimación del esfuerzo realizado en el desarrollo de Dindes, se ha utilizado la herramienta libre \texttt{sloccount}. Esta herramienta, realiza una estimación del esfuerzo, del tiempo y del dinero que se tendría que emplear en el desarrollo de una aplicación software. En concreto, analiza los archivos de código en un determinado directorio y emplea el modelo COCOMO para la obtención de estos datos.

Tras su ejecución, el resultado obtenido es el siguiente:

\noindent
Development Effort Estimate, Person-Years (Person-Months) = 1.14 (13.74) \\
 (Basic COCOMO model, Person-Months = 2.4 * (KSLOC**1.05))\\
Schedule Estimate, Years (Months)                         = 0.56 (6.77)\\
 (Basic COCOMO model, Months = 2.5 * (person-months**0.38))\\
Estimated Average Number of Developers (Effort/Schedule)  = 2.03\\
Total Estimated Cost to Develop                           = \$ 154,657\\
 (average salary = \$56,286/year, overhead = 2.40).



